### RPC для удалённого вызова функций файловой системы

Для использования реализованных функций файловой системы из произвольного процесса,
остаётся добавить в `lib/file.c` и процесс файловой системы механизм удалённого вызова процедур (RPC):

![RPC для удалённого вызова функций файловой системы](rpc.png)

- `read()` отвечает за выбор подсистемы, которая обслуживает файловый дескриптор – файловый сервер, подсистема пайпов из `lib/pipe.c` или консоль из `lib/console.c`.
- `devfile_read()` преобразует аргументы в сообщение, а ответное сообщение в результат исполнения.
- `fsipc()` оборачивает RPC для всех функций файловой системы.
- `ipc_send()` и `ipc_recv()` вы написали в задаче `lab-jos-fs-1-ipc`.
- `serve()` диспетчеризует функции, которые файловый сервер предоставляет через RPC.
- `serve_read()` преобразует сообщение в аргументы для `file_read()`.


#### Примените патч с предыдущей частью лабораторки

Как обычно, сначала примените патч от задачи `lab-jos-fs-4-file`.

Проверьте, что всё ок:
```
$ make grade
...
internal FS tests [fs/test.c]: OK (4.4s)
  fs i/o: OK
  check_bc: OK
  check_super: OK
  check_bitmap: OK
  alloc_block: OK
  file_open: OK
  file_get_block: OK
  file_flush/file_truncate/file rewrite: OK
testfile: OK (3.3s)
  serve_open/file_stat/file_close: FAIL
  ...
  file_read: FAIL
  ...
  file_write: FAIL
  ...
  file_read after file_write: FAIL
  ...
  open: FAIL
  ...
  large file: FAIL
...
```

#### `int serve_read(envid_t envid, union Fsipc *ipc)` из `fs/serv.c`

Эта функция обрабатывает RPC запрос `ipc` на чтение из файла, пришедший от процесса `envid`.
Структура запросов и ответов к файловому серверу собрана в `union Fsipc`, который определен в `inc/fs.h`.

В коде вам придётся работать с тремя структурами, описывающие файл.
`struct File` из `inc/fs.h` – уже знакомая нам структура, описывающая файл на диске и замапленная в память:
```
struct File {
    char f_name[MAXNAMELEN];    // Имя файла.
    off_t f_size;               // Размер в байтах.
    uint32_t f_type;            // Тип файла – обычный или директория.

    // Номера блоков файла.
    // Блок выделен тогда и только тогда, когда записанный здесь номер != 0.
    uint32_t f_direct[NDIRECT]; // Номера первых NDIRECT блоков файла.
    uint32_t f_indirect;        // Номер блока индирекции.

    uint8_t f_pad[...];         // Паддинг.
};
```

`struct Fd` из `inc/fd.h` – файловый дескриптор, описывающий открытый файл. Он содержит числовой идентификатор, передаваемый клиентом в RPC работы с файлом, позицию в файле и режим в котором файл открыт (чтение/запись).
```
struct Fd {
    int fd_dev_id;              // Идентификатор устройства – диск, подсистема пайпов или консоль.
    off_t fd_offset;            // Текущая позиция в файле.
    int fd_omode;               // Режим, в котором открывался файл.
    union {
        struct FdFile {
            int id;             // Идентификатор файла в файловом сервере.
        } fd_file;
    };
};
```
`struct Fd` находится в памяти, разделяемой между клиентским процессом и процессом файлового сервера.
Поэтому, например, не нужен отдельный RPC вызов для `seek()`, это просто функция в `lib/fd.c`, которая делает всю работу локально в клиентском процессе и в непривилегированном режиме.
Также поэтому не стоит принимать решения о доступе к файлу, смотря на поле `fd_omode` в `struct Fd`, – пользовательский процесс может его легко поменять.

`struct OpenFile` из `fs/serv.c` связывает эти две структуры воедино:
```
struct OpenFile {
    uint32_t o_fileid;      // Идентификатор файла в файловом сервере.
    struct File *o_file;
    int o_mode;             // Копия режима, в котором открывался файл.
    struct Fd *o_fd;
};
```

Для примера изучите как работает `serve_open()` из `fs/serv.c`.

- Прочитайте `ipc->read.req_n` байт из файла, заданного идентификатором дескриптора `ipc->read.req_fileid`, от его текущей позиции (`fd_offset`). Или меньше, если файл или выходной буфер закончится раньше. Используйте функцию `file_read()` из `fs/fs.c`.
- Чтобы найти файл по его дескриптору `ipc->read.req_fileid` используйте функцию `openfile_lookup()` из `fs/serv.c`.
- Запишите прочитанный кусок файла в `ipc->readRet.ret_buf`.
- Обновите текущую позицию в файле.
- Верните количество прочитанных байт.
- Если файл нельзя читать, то есть если в `struct OpenFile` поле `o_mode` по маске `O_ACCMODE` равно `O_WRONLY`, верните `-E_INVAL`.
- Если `openfile_lookup()` или `file_read()` вернула ошибку, прокиньте её наружу.
- Для примера можно посмотреть реализацию функций `serve_open()`, `serve_set_size()` и `serve_stat()` из `fs/serv.c`.
- Определение объединения `union Fsipc` находится `inc/fs.h`.
- Элемент этого объединения `ipc->read` в коде уже назван `*req`, а `ipc->readRet` – `*ret`, удобно пользоваться этими короткими именами.


#### `int serve_write(envid_t envid, struct Fsreq_write *req)` из `fs/serv.c`

Эта функция аналогична только что написанной вами функции `serve_read()`.

- Если файл нельзя писать (`O_RDONLY`), верните `-E_INVAL`.


#### `static ssize_t devfile_write(struct Fd *fd, const void *buf, size_t n)` из `lib/file.c`

Эта библиотечная функция, которая делает RPC запрос на запись в файл к процессу файлового сервера.

- Посмотрите, как устроена функция `devfile_read()` из `lib/file.c`.
- Сделайте запрос `FSREQ_WRITE` с помощью `fsipc()` из `lib/file.c`.
- Чтобы не было переполнения буфера, не пытайтесь записать больше, чем размер `fsipcbuf.write.req_buf`. Как обычно, эта функция не обязана записать весь переданный буфер.
- Верните наружу результат RPC-вызова.


#### Проверьте себя

Все тесты должны пройти:
```
$ make grade
...
internal FS tests [fs/test.c]: OK (3.8s)
  fs i/o: OK
  check_bc: OK
  check_super: OK
  check_bitmap: OK
  alloc_block: OK
  file_open: OK
  file_get_block: OK
  file_flush/file_truncate/file rewrite: OK
testfile: OK (11.1s)
  serve_open/file_stat/file_close: OK
  file_read: OK
  file_write: OK
  file_read after file_write: OK
  open: OK
  large file: OK
```
